%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Arsclassica Article
% LaTeX Template
% Version 1.1 (1/8/17)
%
% This template has been downloaded from:
% http://www.LaTeXTemplates.com
%
% Original author:
% Lorenzo Pantieri (http://www.lorenzopantieri.net) with extensive modifications by:
% Vel (vel@latextemplates.com)
%
% License:
% CC BY-NC-SA 3.0 (http://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/3.0/)
%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

%----------------------------------------------------------------------------------------
%	PACKAGES AND OTHER DOCUMENT CONFIGURATIONS
%----------------------------------------------------------------------------------------

\documentclass[
12pt, % Main document font size
a4paper % Paper type, use 'letterpaper' for US Letter paper
]{article}

\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage[top=2cm, bottom=2cm, left=2cm, right=2cm]{geometry}
\newcommand{\hsp}{\hspace{20pt}}
\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{0.5mm}}

\begin{document}
\begin{titlepage}
  
  \begin{minipage}{0\textwidth}
    \includegraphics[width=4cm]{Figures/logo_loria_complet.jpg}
  \end{minipage}
  \hfill
  \begin{minipage}{0.3\textwidth}
    \includegraphics[width=4cm]{Figures/UniversiteLogo.jpg}
  \end{minipage}
  \hfill
  
  \begin{sffamily}
    \begin{center}
      \textsc{\LARGE  Université de Lorraine}\\[0.25cm]
      \textsc{\Large  License Infomatique}\\[0.10cm]
      \textsc{\Large  3eme année}\\[1.5cm]
      
      \textsc{\LARGE  Rapport de stage}\\[1.5cm]
      
      % Title
      \HRule \\[0.4cm]
      %trouver vrai titre
             { \huge \bfseries Reproduction d'étude\\[0.4cm] }
             
             \HRule \\[1cm]
             
             \includegraphics[width=6cm]{Figures/habitude.png}
             \\[1cm]
             
             \begin{minipage}{0.4\textwidth}
               \begin{flushleft} \large
                 Antonin \textsc{CALBA}\\
               \end{flushleft}
             \end{minipage}
             \hfill
             \begin{minipage}{0.5\textwidth}
               \begin{flushright} \large
                 \emph{Tuteur :} M. Jeremy \textsc{FIX}\\
                 \emph{Chef d'équipe : } M. Bernard \textsc{GIRAU }
               \end{flushright}
             \end{minipage}
             \vfill

             % Bottom of the page
             {\large 9\ier{} Avril 2018 — 1 Juin 2018}
    \end{center}
  \end{sffamily}
\end{titlepage}




\newpage
%avant propos
\textsc{\Large Description du sujet}\\[1cm]
L'objet du stage est de reproduire des résultats expérimentaux sur l'émergence des habitudes
d'un agent artificiel contrôlé par un réseau de neurones dynamique dévéloppé dans deux études.\\[1cm]

\textsc{\Large Modifications opérée pendant le stage}\\[1cm]
Suite à des incohérences découvertes dans la première étude. Je n'ai pas essayé de reproduire la deuxième étude qui se base dessus.
Il a aussi été envisagé suite à une conférence sur REScience de faire un article scientifique pour eux, mais le manque de temps ne 
m'as pas permis de le faire durant le stage\\[1cm]

\textsc{\Large Résultat du stage}\\[1cm]
Je suis allé jusqu'au bout de la reproduction de la première étude, des erreurs ont été découvertes dans celle-ci.
Les résultats que j'obtiens, même s'il ne corresponde pas à ceux de l'étude me font pensez que c'est un modèle qui
demanderai plus de test avant de pouvoir dire s'il fonctionne, mais qui montre des signes encourageants.\\[1cm]


\newpage
\textsc{\LARGE Remerciement}\\[1cm]
Je tiens à remercier toutes les personnes qui ont permis le succès de mon stage et qui ont contribué pour la rédaction de ce rapport.

Pour commencer, je remercie mon tuteur Jeremi Fix pour m'avoir pris pour ce stage et qui m'as beaucoup aidé dans la compréhension du papier étudié lors de mon stage et qui m'a donnée beaucoup de piste à explorer pour approfondir les expérimentations.
Je remercie la FST pour m'avoir donnée la possibilité de réaliser un stage durant cette fin de 3ème année de licence.
Je remercie également toute l'équipe Biscuit pour leur accueil, particulièrement aux autres stagiaire de master et doctorant qui m'ont tout de suite intégré.

Pour finir, je tiens à remercier toutes les personnes qui m'ont conseillé et relu lors de la rédaction de ce rapport de stage.

\newpage
\tableofcontents

\newpage
\section{\label{sec:entreprise}L'entreprise}
Les différentes informations récupéré sur le loria, sur les différents secteurs et sur l'équipe biscuit proviennent de leur site respectif.

\subsection{\label{sec:loria}Le Loria}

Mon stage s'est déroulé au sein du loria, Laboratoire lorrain de Recherche en Informatique et ses Applications. C'est une unité mixte de recherche commun à plusieurs autres entités: le CNRS, l'université de Lorraine et l'INRIA. Sa mission est la recherche fondamentale et appliquée en science informatique.\\

Le Loria a pour mission la recherche fondamentale et appliquée en sciences informatiques et ce, depuis sa création, en 1997.

Le Loria est membre de la Fédération Charles Hermite qui regroupe les trois principaux  laboratoires de recherche en mathématiques et STIC (science et technologies de l’information et de la communication) de Lorraine. Le laboratoire fait partie du pôle scientifique AM2I (Automatique, Mathématiques, Informatique et leurs interactions) de l’Université de Lorraine.

Les travaux scientifiques sont menés au sein de 28 équipes structurées en 5 départements, dont 15 sont communes avec Inria, représentant un total de plus de 400 personnes. Le Loria est un des plus grands laboratoires de la région lorraine.
\\

\subsubsection{Un demi-siècle d’histoire…}

On ne peut évoquer l’histoire du LORIA sans évoquer celle de l’informatique en Lorraine.

L’informatique se développe dans la région dès 1958, sous l’impulsion du Professeur Jean Legras, en s’appuyant sur l’analyse numérique et les mathématiques appliquées. L’arrivée de Claude Pair, mathématicien et théoricien de la programmation, au début des années 1960 permet de diversifier les thèmes de recherche en développant des travaux sur les langages, la compilation et la théorie des graphes.\\

Naissance du CRIN en 1976\\

Au début des années 1970, le développement de l’informatique dans les trois nouvelles universités de Nancy s’accompagne de créations de postes d’enseignants-chercheurs qui se regroupent au sein du CRIN, (Centre de Recherche en Informatique de Nancy), laboratoire commun aux trois universités.

Jean-Paul Haton, Professeur à l’Université Henri Poincaré de Nancy et premier informaticien à l’IUF introduit en 1973 une nouvelle thématique, la reconnaissance de la parole. Ce qui permet au CRIN, fort d’une centaine de chercheurs répartis en 10 équipes, de se structurer en 2 grands axes : Théorie et Techniques du Logiciel (TTL) et Reconnaissance des Formes et Intelligence Artificielle (RFIA). Le CNRS reconnaît alors le CRIN comme équipe associée puis comme laboratoire associé.\\

Arrivée de l’INRIA en Lorraine et le développement d’autres axes de recherche\\

Au début des années 80, le CNRS et l’INRIA créent l’INIST et l’INRIA Lorraine afin de contribuer au renouveau économique de la région en favorisant la recherche informatique. De 1986 à 1994, l’INRIA crée des équipes communes avec le CRIN, qui se développe alors sous la direction de Jean-Pierre Finance. Le centre Charles Hermite crée en 1994 préfigure le développement des recherches sur le parallélisme, la grille et le calcul à hautes performances.

Jean-Marie Pierrel prend la direction du CRIN en 1994 et signe une charte d’objectifs scientifiques avec le CNRS, qui consolide non seulement les deux thèmes historiques de recherche mais officialise aussi le développement de trois secteurs pluridisciplinaires : l’informatique et les sciences humaines et sociales, la modélisation et calcul à hautes performances, et les sciences de la vie et de la santé.\\

\subsubsection{Création du LORIA}

La préparation du contrat quadriennal 1997-2000 conduit à proposer la création d’une UMR (Unité Mixte de Recherche) associant le CNRS, l’INRIA et les universités de Nancy : le LORIA. Tout au long de ces années, l’environnement du laboratoire a contribué à maintenir dans l’unité des objectifs d’excellence à la fois théoriques et appliqués, et à développer harmonieusement les recherches pluridisciplinaires et les applications.\\

Le Loria, de pars ses nombreuses et divers thématiques de recherche, se décompose en cinq départements.\\

\subsubsection{Les différents secteur du LORIA}

-Le premier, "Algorithmique, calcul, image et géométrie" se concentre sur des problèmes algorithmique plus spécialement dans des domaines de calculs symboliques et géometriques. Il étudi tous les aspects algorithmiques, de leurs fondements mathématiques à leurs implantations efficaces et robustes tant pour des données bruitées que pour des calculs imprécis.\\

-Le deuxième, "Méthodes formelles", développe des sujets de recherche tels que la contribution aux logiques et aux théories de preuve, des techniques pour la vérification des systèmes réactifs et distribués, la virologie et la sûreté.\\

-Le troisième, "Réseaux, systèmes et services", s’attache aux problèmes issus des systèmes distribués et parallèles ainsi que sur la capacité qu’ils ont, à une échelle jusque là inconnue, à travailler, gérer et calculer en toute transparence. Il repose sur la gestion et la coopération des réseaux modernes, l’informatique parallèle et distribuée ainsi que les aspects “temps réel”. Les différentes méthodes appliquées sont la modélisation formelle et les preuves, la conception d’algorithmes et de protocoles, la mise en oeuvre de logiciels, l’expérimentation, le benchmarking et la contribution aux plate-formes de recherche pour la simulation en taille réelle.\\

-Le quatrième, "Traitement des langues et des connaissances", étudie les trois domaines étroitement liés que sont les langues naturelles, les connaissances et les documents. Les thématiques autour des langues couvrent un large spectre et concernent notamment la parole (analyse, reconnaissance, synthèse et perception), la syntaxe (par de méthodes symboliques ou statistiques), la sémantique et la représentation du discours. Dans le domaine des connaissances, les travaux concernent, entre autres, la représentation des connaissances et la formalisation du raisonnement, la découverte de connaissances par l’utilisation de méthodes symboliques ou numériques de fouille de données, les méthodes d’apprentissage et la classification. Concernant les documents, les principales thématiques sont la reconnaissance de formes, la reconnaissance de symboles et la modélisation de l’écriture manuscrite.\\

-Le cinquième et dernier departement, "Systèmes complexes, intelligence artificielle et robotique", s’intéressent à des sujets concernant les systèmes complexes, l’intelligence artificielle et la robotique. Une des notions tranversales de ce departement est la modélisation et l'étude de système complexes, c’est-à-dire de systèmes constitués d’un grand nombre d’entités: automates cellulaires, biomodécules, réseaux de neurones, systèmes multi-agents artificiels et robotiques, systèmes sociaux. Ce département aborde également des questions plus fondamentales sur les outils de l’intelligence artificielle: apprentissage par réseaux de neurones, calcul bio-inspiré , apprentissage automatique (machine learning), analyse de données complexes, planification et décision dans l’incertain / apprentissage par renforcement, systèmes de recommandation et analyse de structures biomoléculaires.\\

C'est dans ce dernier departement que j'ai été intégré pour mon stage et plus particulièrement dans l'équipe BISCUIT "Bio-Inspired Situated Cellular and Unconventional Information Technology".


\subsection{\label{sec:biscuit}L'équipe biscuit}

\subsubsection{Principe}

L’objectif de l’équipe est d’étudier les propriétés qui émergent d’architectures de calcul non conventionnelles pour la réalisation ou le contrôle de systèmes autonomes persistants interagissant avec des environnements dynamiques complexes.\\

Notre principe fondateur est d’incarner l’informatique que nous étudions dans des systèmes physiques à la dynamique complexe où ils interagissent par le biais de flux continus d’entrées-sorties. Nos agents incarnés seront considérés comme des homéostats avec une physiologie artificielle construite sur une informatique non-conventionnelle car massivement parallèle, distribuée, décentralisée, avec des communications locales entre des unités simples. En effet, à l’instar de ce que suggère le monde animal et en accord avec la théorie de l’embodiment, nous pensons que ce type de couplage incarné au sein d’un système dynamique est le plus propice à faire émerger des fonctions "cognitives" structurantes. Pour cela, nous voulons doter notre architecture neuro-cellulaire de mécanismes d’adaptation et d’apprentissage non-supervisés pour favoriser, par auto-organisation, une modularisation et une spécialisation fonctionnelle nécessaires au développement de comportements intéressants.\\

Notre approche se décline en trois niveaux fortement interdépendants. Un axe neurocellulaire plus spécifiquement dédié à la question de la compatibilité de nos modèles avec les contraintes d’implémentation sur des architectures neuromorphiques matérielles. Un axe mécanismes plus fonctionnel qui étudie les mécanismes favorisant la spécialisation et modularisation par auto-organisation. Et un axe renforcement distribué qui s’appuie sur le cadre de l’apprentissage par renforcement pour moduler et guider les mécanismes d’adaptation à l’oeuvre dans les autres axes.\\

\subsubsection{Objectif à long terme}

Sur la base des principes évoqués ci-dessus, notre ambition est de permettre de définir, algorithmiquement et matériellement, des briques élémentaires de calcul peu différenciées qu’il est possible d’assembler et de structurer de différentes manières à la façon des briques Lego. L’ensemble est placé dans un flot de données sensorimotrices, les relations de voisinage des briques induisent les flux reçus et traités par chaque brique. Les ressources neuronales de chaque brique s’adaptent en continu aux flux reçus et les règles locales d’adaptation se traduisent au niveau macroscopique par l’émergence de comportements. De tels comportements émergents vont dépendre évidemment de la nature des calculs réalisés par chaque brique, mais surtout de l’architecture globale mise en place en assemblant les briques, et également des interactions du système avec son environnement. Ainsi, notre objectif ne réside dans la réalisation de fonctions cognitives précises, mais dans l’étude des mécanismes qui rendent possibles de telles briques de calcul, et à travers elles une façon exploratoire de la conception de systèmes de calcul décentralisés émergents.\\

La figure ci-dessus illustre cet objectif, avec l’idée de disposer de briques élementaires parmi lesquelles certaines sont associées à des modalités sensorimotrices précises. Toutes les briques instancient un substrat de calcul décentralisé et homogène. La liberté d’assemblage permet de définir une grande variété d’architectures. Les flux d’informations qui traversent chacune des briques dépendent de l’assemblage et des interactions avec l’environnement. Les mécanismes locaux d’adaptation modularisent et spécialisent peu à peu les calculs. Un comportement global émerge, dont seule l’expérimentation permet de caractériser la pertinence.\\

\subsubsection{Méthodologie}

L’exploration des propriétés et des capacités de cette informatique non-conventionnelle sera largement expérimentale car ces systèmes neuro-cellulaires sont difficiles à maîtriser d’un point de vue mathématique, mais leur simulation à large échelle 1 permet d’exhiber des dynamiques riches, dont émergent des capacités calculatoires. Ce caractère émergent n’est pas explicitement spécifié dans les règles de la dynamique ni dans les connexions du système neuro-cellulaire, ce qui ouvre une voie, plutôt dissidente dans notre discipline, explorant une informatique où la spécification, locale, n’est pas directement liée à ce qui est attendu de l’algorithme. Autrement dit, étudier ces systèmes ne peut se faire qu’en les exécutant, ce qui est une caractéristique de l’émergence.\\

\subsubsection{Positionnement scientifique}

Le projet scientifique que nous proposons d’articuler se situe au carrefour des systèmes complexes, du calcul neuromorphique, de la robotique et des neurosciences. Nous en proposons un point de vue informatique, en nous intéressant au calcul qui émerge de dynamiques complexes exhibées par des substrats neuro-cellulaires massivement distribués et décentralisés. Il ne s’agit pas de proposer une autre calculabilité, au sens de Turing, mais de mieux comprendre ce que peuvent calculer les systèmes auxquels nous nous intéressons.
Notre source d’inspiration privilégiée étant la nature, et en particulier les systèmes nerveux, les systèmes que nous considérons devraient être à même de calculer élégamment et efficacement le comportement d’un agent autonome situé au sein d’un environnement. Notre objectif n’est pas de modéliser tout ou partie du système nerveux central, mais de considérer le cerveau et plus généralement les systèmes vivants décentralisés comme une forme d’informatique, et d’en inférer des principes de calcul.\\

\newpage
\section{\label{sec:Stage}Stage}
% Le  sujet  du  stage,  et  le  contexte  dans  lequel  il  s’inscrit  (par  exemple,  vis  a  vis  d’un  ou plusieurs projets de l’entreprise)
\subsection{\label{subsec:0}Présentation du stage}
Mon stage a eu pour but de reproduire les résultats d'une étude "Modeling habits as self-sustaining patterns of sensimotor behavior" \cite{Egbert2014}.
Cette étude a pour objectif de mettre en évidence par la modélisation une nouvelle conception des habitudes.
Actuellement le concept dominant expliquant le phénomène d'habitude est basé sur le modèle stimulus-réponse.
La théorie alternative proposée par cette étude est basée sur le maintien et le renforcement de modèle de comportement incluant des influences dans l'environnement (lumière, son, odeur ect...).
Pour ce faire, le modèle proposé appelé "Iterant Deformable Sensorimotor Medium" ou IDSM est conçu de manière à renforcer les probabilités de suivre des choix souvent effectués et ainsi de renforcer des choix similaires, selon l'état de l'agent.

Le modèle IDSM fonctionne grâce à un réseau de noeud que l'agent crée au fur et à mesure qu'il se déplace.
Il y a deux parties distinctes la première est créée pendant une phase d'entrainement où l'agent est déplacés selon des paramètres donnés en entrée.
La deuxième phase elle utilise les noeuds créés lors de la première phase et ceux qui se rajoute au cours de cette phase aussi pour se déplacer.
Pour faire cela le modèle calcule une moyenne pondéré en fonction de l'éloignement entre l'état de l'agent et celui de chaque noeuds, les noeuds aillant un état très proche de l'agent étant les noeuds avec une influence la plus forte.

Ce modèle nécessite donc un ensemble de moteur et de capteur disposé sur un robot, qui dans l'étude et ce rapport a été simulé, dans le but de représenter graphiquement les comportements entretenus par IDSM, dans un environnement très simple sans toutes les contraintes de la physique et des autres influences de notre monde physique.

J'ai eu le choix de faire ce projet avec le langage que je souhaitais.
Cependant, on m'a fortement conseillé de le faire en python.
En effet, ce langage fait parti des langages avec le plus de librairie disponible, un des langages le plus simple à apprendre et maitriser.
Et par conséquent l'un des plus utilisés pour la recherche.
J'étais aussi libre du choix des librairies à utiliser, on m'a tout de suite conseillé d'utiliser matplotlib une librairie permettant de faire des graphiques très pratiques pour visualiser mes résultats.
Initialement j'ai utilisé une classe vecteur trouver sur internet, mais elle était limitée à 2 scalaires par vecteur.
J'ai donc cherché une librairie pour remplacer cette classe désuète, mon tuteur m'as parlé de numpy une librairie permettant de manipulé des tableaux comme des vecteurs ou des matrices ce qui correspondait à mes besoins.
Je n'ai pas eu de cahier des charges ou de planning à respecter, je devais avancer à mon rythme.

Mes objectifs lors de ce stage était de reproduire les différents résultats et de comprendre les différents éléments de cette étude \cite{Egbert2014}
Puis après un séminaire au Loria sur "la reproductibilité en recherche informatique" qui correspondait parfaitement avec le stage que j'effectuais.
Il a été discuté que si la reproduction de l'étude été finit à temps, de participer et d'écrire un article pour le journal ReScience.

Pour cette reproduction la solution la plus simple et surtout le plus logique, fut de suivre la suite d'expériences de l'étude, car elles expliquaient pas à pas la construction du modèle et donne la majorité des paramètres pour reproduire les résultats.

\subsection{\label{subsec:1}Création de la base du modèle}

Durant les premiers jours, j'ai commencé par construire la base du modèle utilisé dans ces études. Cela correspond à la partie 2 de l'étude "Modeling habits as self-sustaining patterns of sensimotor behavior" \cite{Egbert2014}.
J'ai décidé de le créer avec un paradigme que je maitrise correctement grâce à ma formation, la programmation orientée objet.
J'ai donc commencé un diagramme de classe pour pouvoir visualiser la structure du projet correctement (fig. \ref{fig:img0}).

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.2\columnwidth]{Figures/diagramme.png}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:img0} Diagramme de class}
\end{figure}

La base de ce modèle repose sur un espace abstrait appelé "espace sensorimoteur".
Cet espace a un nombre de dimension égale au nombre de moteur et de capteur de l'agent et chaque dimension dépend des limites des moteurs et des capteurs.
Cet espace sensorimoteur est basé sur une collection de noeuds.
Chaque noeud représente le comportement (représenté par son accélération) du robot, selon son espace sensorimoteur (sa vitesse actuelle et les données de ses différents capteurs) ainsi qu'un scalaire poids qui se réduit si l'agent est loin et qui s'augmente s'il est prêt.
Un noeud est défini, selon 2 vecteurs et 1 scalaire, le premier vecteur représente la position du noeud dans l'espace sensorimoteur noté $N_p$, le second représente la vélocité notée $N_v$, et le scalaire correspond au poids noté $N_w$.
En plus de ces trois variables un noeud possèdent un scalaire "temps" qui est utile pour désactiver le noeud pendant 10 unités de temps.
En effet si les noeuds qui viennent d'être créé était actifs immédiatement leurs influences étant très élevée cela corromprait le résultat et le déplacement serait mauvais.
On peut voir cela lors de la deuxième expérience en comparant les espaces sensorimoteurs des graphiques \ref{fig:exp2} et \ref{fig:exp2sensi}.
Sur le second graphique on peut voir que l'influence des noeuds venant d'être créé ont modifié la trajectoire.

J'ai conçu la classe Noeud contenant ces différentes variables.
Elle contient aussi deux méthodes retournant toutes les deux un scalaire.
La première représentée par l'équation \ref{eq:1} permettant de calculer l'influence du noeud sur l'agent, selon la distance entre leurs positions dans l'espace sensorimoteur.
Et la second représentée par l'équation \ref{eq:2} calcule l'influence du noeud, selon son poids.
Ces deux équations sont illustrées en graphique \ref{fig:Facteur}.
\begin{center}
  \begin{eqnarray}
    \label{eq:1} \omega(N_w) &=& \frac {2} {1+exp(-k_wN_w)}\\
    \label{eq:2} d(\textbf{N}_p,\textbf{x}) &=& \frac {2} {1+exp(k_d||\textbf{N}_p-\textbf{x}||^2)}
  \end{eqnarray}
  $N_w \; Poid\: du\: Noeud$\\
  $\textbf{N}_p\; Position\: du\: Noeud\: dans\: l'espace\: sensorimotor$\\
  $\textbf{x}\; Position\: de\: l'agent\: dans\: l'espace\: sensorimotor$\\
  $k_d = 1000;\:   k_w = 0.0025$\\
\end{center}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{Figures/FacteurDistance.pdf}
    \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{Figures/FacteurPoid.pdf}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:Facteur} Evolution des Facteurs selon les équations \ref{eq:1} et \ref{eq:2}}
\end{figure}

Ensuite, j'ai créé une classe environnement contenant la liste des noeuds créés lors de l'entrainement et du déplacement par IDSM.
Cette classe contient différentes méthodes.

Une première permettant de calculer la densité des noeuds autour de l'agent.
Elle est calculé en fonction du poids et de la distance de chaque noeuds  selon l'équation \ref{eq:3}, est noté $\phi(x)$, $ \omega(N_w)$ définit par \ref{eq:1} et $d(\textbf{N}_p,\textbf{x})$ définit par \ref{eq:2}.
Si la densité $\phi(x)$ calculée est inférieur à 1, un nouveau noeud est créé dans l'espace sensorimoteur, il est créé à la place actuel de l'agent dans l'espace sensorimoteur et avec l'accélération qui va être appliqué à l'agent.

Une seconde qui retourne un vecteur accélération en utilisant la collection de noeud actif, cela calculé par l'équation \ref{eq:4}.
Cette méthode est la méthode centrale du modèle IDSM.
C'est grâce à elle que l'agent pourra se déplacer sans intervention extérieur une fois l'entrainement fini.

Et une troisième permettant d'actualiser le poids des noeuds, selon leurs distances dans l'espace sensorimoteur avec l'agent, selon les équations \ref{eq:5b} et \ref{eq:5c}.
Elle incrémente aussi leur variable "temps" pour activer les noeuds créés depuis 10 unités de temps.

Les équations différentielles sont lors de la programmation été intégrées avec la méthode d'Euler : si y'(t)=f(t,y) on calculera: y(t+$\Delta$t)=y(t)+$\Delta$t.f(t,y(t))


\begin{eqnarray}
  \label{eq:3} \phi(x) &=& \sum_N \omega(N_w).d(\textbf{N}_p,\textbf{x})\\
  \label{eq:4} \frac{d \mu}{dt} &=& \frac{1}{\phi(x)}\sum_N (\omega(N_w).d(\textbf{N}_p,\textbf{x}).(\textbf{N}_v + \Gamma(\textbf{N}_p-\textbf{x},\textbf{N}_v)))\\
  \label{eq:5} \Gamma(\textbf{a},\textbf{N}_v) &=& \textbf{a}-\textbf{a}.\frac{\textbf{N}_v}{||\textbf{N}_v||}.\frac{\textbf{N}_v}{||\textbf{N}_v||}\\
  \label{eq:5b} \frac{dN_w}{dt} &=& -1 + r(N,\textbf{x})\\
  \label{eq:5c} r(N,\textbf{x}) &=& 10 . d(N_p,\textbf{x})
\end{eqnarray}
\\

J'ai poursuivi en créant la classe robot composé de l'environnement, d'un vecteur donnant la position actuelle de l'agent dans son espace quelle que soit sa dimension, un vecteur correspondant à la vitesse actuel de l'agent, un vecteur accéleration et un vecteur stockant son état sensorimoteur, ainsi que les différentes méthodes permettant de déplacer l'agent (entrainement comme IDSM) et d'actualiser son état (capteur).

C'est aussi dans cette classe que la création d'un nouveau noeud est demandé si le besoin est présent.
Il y a deux méthodes permettant d'initialiser le mouvement.

La première correspondant à la première phase, la phase d'entrainement, où on donne un vecteur accélération en entrée.

Le second en utilisant l'environnement et donc les noeuds créés lors de l'entrainement, en récupérant le vecteur, non plus en entrée, mais calculé grâce à la méthode IDSM provenant de l'équation \ref{eq:4}.

Ces deux méthodes modifient la vitesse de l'agent par l'accélération qui fut soit donnée soit calculée par leurs entrées.
Puis elle appelle toute deux une méthode qui exécute le déplacement et modifier les éléments le nécessitent (Poid des noeuds, orientation du robot, position).
Grâce à cette dernière classe la base du modèle était fini.
\\

Les deux premières classe, Noeud et Environnement, n'ont pas évolué de tout le projet.
Cependant la classe Robot a elle subit des changements, selon les expérimentations que j'ai effectuées sur l'agent.

\subsection{\label{subsec:2}Première experience sur le modèle 2 moteurs pas de capteur}
Lien vers le git de cette experience:

https://gitlab.inria.fr/acalba/ModHabitude/tree/master/numpy/Experience1
\\

J'ai reproduis dans l'un des tests de l'étude mettant en évidence l'attraction et la vélocité imposé par les noeuds correspondant à la figure 4 de l'étude "Modeling habits as self-sustaining patterns of sensimotor behavior" \cite{Egbert2014}.

J'ai commencé par vouloir tester sur une simulation d'un robot composé de deux moteurs si le modèle IDSM marchait correctement.
L'espace sensorimoteur lors de cette expérience est un espace 2D dont chacune des dimensions répresentes l'état d'un seul moteur.
Pour ce faire j'ai utilisé une fonction nommée main qui a entrainé le modèle puis l'as fait se déplacer grâce aux systèmes IDSM.

L'entraînement consistais à définir comme je le souhaitais l'état de l'agent.
Pour cela, j'ai utilisé le vecteur accélération suivant ($m_1$; $m_2$) avec $m_1$ et $m_2$ définit par l'équation \ref{eq:vectexp1}, t étant compris de 0 à 10 unité de temps avec un pas de temps de 0.1 (donc 100 itérations pour cette entrainement).

Puis après cette phase d'entrainement, j'ai donné un état aléatoire à mon agent, cependant un état assez proche de ceux de l'entrainement (valeur comprise entre -1.5 et 1.5).
J'ai laissé le modèle IDSM prendre le relai pour diriger l'agent en fonction des noeuds qui ont été créé durant l'entrainement.
J'ai pu observer que l'état de l'agent se dirige immédiatement vers les états de l'entrainement.
On peut voir sur le graphique représenté par la figure \ref{fig:exp1} que lors du déplacement contrôlé par le modèle IDSM (en vert sur le graphique) les états calculés par le modèle se superpose presque parfaitement avec ceux obtenu lors de l'entrainement.

\begin{eqnarray}
  \label{eq:vectexp1} m_1 = 0.75.cos(\frac{2\pi}{10}t);   m_2 = 0.75.sin(\frac{2\pi}{10}t);
\end{eqnarray}

\begin{figure}[htbp]
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.60\columnwidth]{Figures/Cercle.pdf}
  \end{center}
  \caption{\label{fig:exp1} Espace sensorimoteur d'un agent avec 2 moteurs avec représentation du champ vectoriel lors d'un test sur le comportement de l'agent utilisant le modèle IDSM après un entrainement définissant manuellement l'espace sensorimoteur initial de l'agent.(seed du random = 1527067631)}
\end{figure}
\newpage
Voyant que le modèle IDSM créé fonctionnais selon mes attentes avec deux moteurs, je suis passé à l'expérience suivante.
Lors de l'expérience suivante le but était de tester le modèle avec un moteur et un capteur.

\subsection{\label{subsec:3}Seconde expérience avec 1 capteur et 1 moteur}
Lien vers le git de cette experience:

https://gitlab.inria.fr/acalba/ModHabitude/tree/master/numpy/Experience2
\\

Pour cette nouvelle expérience l'agent est composé d'un seul moteur lui permettant de bouger sur un espace 1D et d'un capteur de lumière définis par l'équation \ref{eq:7}.
L'espace sensorimoteur est donc pour cette expérience encore en 2 dimensions, une dimension pour le moteur, une dimension pour le capteur.

\begin{figure}
    \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/dep1D.pdf}
    \caption{\label{fig:exp2} \textbf{Deplacement de l'agent selon le temps}. En bleu l'entrainement (premier segment), vert suite en IDSM sans modification de coordonnée ou de vitesse (deuxième segment), rouge IDSM après repositionnement en -2.5 (dernier segment)}
    \includegraphics[width=0.50\columnwidth]{Figures/sensimotor.pdf}
    \includegraphics[width=0.50\columnwidth]{Figures/sensimotor2.pdf}
    \caption{\label{fig:exp2sensi}Espace sensorimoteur respectivement sans et avec activation immédiate des noeuds (Axe x normalisé en 0,5), les vecteurs correspondent à l'accélération stocker dans chaque noeuds}
\end{figure}

L'entraînement a consisté à positionner l'agent en -2.5 puis à le faire bouger suivant la commande motrice m définit par l'équation \ref{eq:8} et ceux durant 25 unités de temps, toujours avec un pas de temps de 0.1.
Puis le modèle IDSM prend le relai dans la continuité de l'entrainement jusque t=35, où l'agent est remis en -2.5 avec une vitesse nulle puis on laisse le déplacement IDSM s'occuper du déplacement de l'agent.
Sur figure \ref{fig:exp2} on peut voir que l'agent fini par refaire le même déplacement qu'à l'entrainement avec la même amplitude. De même en observant son espace sensorimoteur, figure \ref{fig:exp2sensi} à gauche, on observe que l'IDSM tend à reproduire presque parfaitement l'entrainement.

\begin{eqnarray}
  \label{eq:7} s &=& \frac{1}{1+x^2}\\
  \label{eq:8} m &=& cos(\frac{t}{2})
\end{eqnarray}

J'ai dû modifier l'équation \ref{eq:8} qui était $m = cos(\frac{t}{2})/2$ dans l'étude, car les résultats que j'obtenais ressembler aux figures de l'étude mais n'avait pas la même amplitude.
Je l'ai donc modifié pour avoir des graphiques plus proches de l'étude.
Cependant, ce changement n'impacte en rien les résultats.
\\


C'est lors de cette expérience que j'ai vue l'importance de ne pas activer les noeuds immédiatement.
On peut observer sur la figure \ref{fig:exp2sensi} à droite, que la courbe rouge n'est plus superposé sur la bleu, mais en dessous, car les nouveaux noeuds ont été pris en compte juste après leurs créations.
\\

Les résultats étant satisfaisant, malgrè la modification de l'équation \ref{eq:8}.
Je suis passé à l'expérience suivante.
Maintenant que le modèle IDSM marche bien dans un espace 2D que ce soit avec des moteurs ou un mixte moteur capteur.
Il était temps de passer sur 4 dimensions 2 dimensions d'espace et 2 dimensions de capteurs.

\subsection{\label{subsec:4} Troisième expérience 2 moteurs et 2 capteurs}
Lien vers le git de cette experience:

https://gitlab.inria.fr/acalba/ModHabitude/tree/master/numpy/Experience3
\\

J'ai eu pas mal de problèmes durant cette expérience, en effet les données de l'étude pour cette expérience sont insuffisante voir incohérentes. Cela ne me permet pas d'être sûr de l'avoir reproduit dans les mêmes conditions.
\\

Pour cette expérience l'agent est un robot muni de 2 moteurs et de 2 capteurs de lumière.
L'espace sensorimoteur de cette expérience est en 4D, 2 dimensions d'espace et 2 dimensions de senseur.
La figure \ref{fig:imgRobot} représente ce robot.

L'agent est un cercle avec les deux moteurs disposés en parralèle à l'axe $\alpha$ donnant la direction, alpha compris entre -$\pi$ et $\pi$ dont l'évolution est régie par l'équation \ref{eq:10}.
Ils sont notés $m_l$ et $m_r$ respectivement moteur gauche et moteur droit. Ils varient entre -1 et 1, selon les équations \ref{eq:15}.
Les deux capteurs de lumière sont situés à 0.25 du centre du robot disposé, selon un angle de $beta = \pm\pi/3$.
Leurs intensités capté est noté $\sigma_l$ et $\sigma_r$ variant entre 0 et 1 calculé grâce l'équation \ref{eq:11} où b correspond au vecteur unitaire indiquant dans quelle direction regarde le capteur, c un vecteur unitaire correspondant à la direction d'où viens la lumière et D la distance séparant le capteur de la source lumineuse. Si le numérateur est négatif alors l'intensité ressentie par le capteur est nulle, la lumière n'est pas dans son champ de vision.
Toutes les tests se déroule dans une arène carré de 4 unités de largeur [-2,2] avec des conditions périodiques aux limites, la sources lumineuses étant placé au centre de cette arène [0,0].
\\

C'est sur le calcul de l'équation \ref{eq:11} que j'ai observé le premier problème.
La variable c devrait non pas être normalisé comme dans l'équation de l'étude (équation \ref{eq:11b}), mais devrait être un vecteur unitaire, car donne que la direction d'où vient la lumière pour vérifier qu'il soit bien capté par le capteur. De plus, il serait impossible de calculer s comme un scalaire, en effet avec c normalisé on obtient comme résultat un vecteur.
\\


\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.45\columnwidth]{Figures/robot.jpg}
    \caption{\label{fig:imgRobot} Schéma de l'agent avec 2 moteurs et 2 senseur}
  \end{center}
\end{figure}

Le but de l'expérience est de donner un comportement au robot, selon la lumière dans un espace 2D, des comportements d'attraction et de répulsion envers la source lumineuse.
Pour l'entrainement le déplacement du robot est définie par l'équation \ref{eq:9}, où $\alpha$ préalablement définit par \ref{eq:10}, avec x et y la position du robot dans l'espace, $m_l$ et $m_r$ la vitesse de chaque moteur. Ils varient, selon l'équation \ref{eq:15} avec $\chi$ dépendant du comportement testé.\\

J'ai testé 3 comportements.
Les 2 premiers sont des comportements qui lors de l'entrainement attire le robot vers la source lumineuse.
Dans le premier cas, le déplacement de l'agent est guidé par les équation \ref{eq:16} et \ref{eq:17}, et dans le deuxième en rajoutant sinus dans l'équation, \ref{eq:18} et \ref{eq:19}.
Pour le troisième comportements le but été de faire fuir l'agent de la source lumineuse et donc à le faire rester dans les coins de l'arène, \ref{eq:20} et \ref{eq:21}.

\begin{eqnarray}
  \label{eq:9} \dot{x} &=& cos(\alpha)(m_l+m_r);\; \dot{y} = sin(\alpha)(m_l+m_r)\\
  \label{eq:10} \dot{\alpha} &=& 2(m_r-m_l)\\
  \label{eq:11} s &=& \frac{(\textbf{b}.c)^+}{1+D^2}\\
  \label{eq:12} \textbf{b} &=& [cos(\alpha+\beta),sin(\alpha+\beta)]\\
  \label{eq:13} c &=& \textbf{e}/||\textbf{e}||; D = ||\textbf{e}||\\
  \label{eq:14} \textbf{e} &=& [-(x+r. cos(\alpha+\beta));\; -(y+r. sin(\alpha+\beta))]
\end{eqnarray}
r = 0.25 rayon du robot\\
D : distance entre le capteur et la source lumineuse\\
\textbf{b} :  vecteur indicant la direction du capteur \\
c : vecteur unitaire indicant la direction de la lumière\\
e : position du capteur par rapport au centre du robot\\


Equation de l'étude:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:11b} s &=& \frac{(\textbf{b}.||c||)^+}{1+D^2}
\end{eqnarray}
\\

Mise à jour du moteur:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:15} \frac{dm}{dt} &=& (\chi-m)
\end{eqnarray}

Simple photoaxis:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:16} \chi_l = 1-1.5\sqrt{\sigma_l}\\
  \label{eq:17} \chi_r = 1-1.5\sqrt{\sigma_r}
\end{eqnarray}

Sinusoidal photoaxis:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:18} \chi_l = 1-1.5\sqrt{\sigma_l}+sin(2t)/2\\
  \label{eq:19} \chi_r = 1-1.5\sqrt{\sigma_r}-sin(2t)/2
\end{eqnarray}

Photophobia:
\begin{eqnarray}
  \label{eq:20} \chi_l = 1-1.5\sqrt{\sigma_r}\\
  \label{eq:21} \chi_r = 1-1.5\sqrt{\sigma_l}
\end{eqnarray}\\


J'ai constaté que le texte de l'étude dit de re-positionner l'agent toutes les 50 unités de temps.
Or j'observe que sur les graphiques de la figure \ref{fig:imgD}, qui sont d'après la légende censé durer que 250 unités de temps chacun, la présence de plus que 5 agents (exemple photophobia 0-250 10 points présent, photoaxis 250-500 10 points présent ect...).
Il y a donc une incohérence au sein de cette étude entre le texte et la figure \ref{fig:imgD} provenant de l'étude (figure 7 de l'étude).
\\

Le protocole d'entrainement utilisé dans l'étude n'étant pas clairement définie, j'ai dû créer mon propre entrainement.

J'ai entrainé le robot en partant de 10 positions différentes aléatoires pendant 25 unités de temps chacune, le pas de temps est toujours 0,1.
Puis l'entrainement effectué le robot se déplace selon le modèle IDSM pendant 50 unités de temps.
Le robot est replacé à une position aléatoire toutes les 50 unités de temps avec une vitesse nulle et une orientation aléatoire.
Pour maximiser la lecture des graphiques seul 3 agents sont présents par graphique en dehors de l'entrainement qui en contient 10.
Les graphiques résultant de ce test sont les figures \ref{fig:photoaxis}, \ref{fig:sinphotoaxis} et \ref{fig:photophobia}.
\\

J'ai passé beaucoup de temps sur ces tests, car les résultats que j'obtenais, sans prendre en compte le nombre d'agent par test, figure \ref{fig:photoaxis}, \ref{fig:sinphotoaxis} et \ref{fig:photophobia}, ne ressemblais pas du tout à ceux de l'étude (fig. \ref{fig:imgD}).


\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccc}
      \includegraphics[width=0.3\columnwidth]{Figures/intensiteLumineuseSelonDistance.pdf}&
      \includegraphics[width=0.3\columnwidth]{Figures/VitesseSelonDistance1,5.pdf}&
      \includegraphics[width=0.3\columnwidth]{Figures/VitesseSelonDistance2,55.pdf} \\
      a) & b) & c)
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:img344bis} a)  Intensité lumineuse selon la distance b) Vitesse selon la distance c) Vitesse selon la distance avec modification de la contanste des équations \ref{eq:15} à \ref{eq:21} par 2.55}
  \end{center}
\end{figure}

Sur la figure de l'étude (fig. \ref{fig:imgD}).
J'ai observé que les agents semblaient, dans le cas des photoaxis, s'arrêter en formant un cercle pres du centre.
Or j'obtenais des agents qui lors de l'entrainement passaient par le centre de l'arène puis continue vers le côté face à eux et boucler à l'infinie.
En aucun cas un agent ne semblais s'arreter.

Malgré le fait que le robot ne s'arrête pas. Pour les tests de comportement photoaxis on peut observer qu'ils se dirigent et passe par ou du moins proche du centre, puis continue en ligne droite pour simple photoaxis et de manière courbe pour sinusoidal photoaxis.
Le test de photophobia lui semble marcher correctement et même mieux que ceux de l'étude
Etant étonné, j'ai d'abord penser avoir fait une erreur dans ma modélisation, mais elle correspondais aux éléments dont je disposais dans l'étude.\\

J'ai donc cherché comment arrêter l'agent.
Pour que l'agent s'arrête, il faut que m dans l'équation \ref{eq:15} soit égal à $\chi$ et à 0.
Donc pour que l'agent s'arrête m = $\chi$ = 0.

Or pour que $\chi$ soit nul, il faut que les équations \ref{eq:16} à \ref{eq:21} soit nulles.
Pour cela 1.5$\sqrt\sigma$ doit être égale à 1.

Or on peut voir sur la figure \ref{fig:img344bis} a que $\sigma$ ne dépasse jamais environ 0.15.

Or 1.5$\sqrt0.15$ $\simeq$ 0.58, on atteint pas 1.
La figure \ref{fig:img344bis} b montre l'évolution de la vitesse de l'agent avec 1.5 comme constante.

Il faut changer la constante 1.5, le choix de 1.5 n'est pas expliqué dans l'étude.

On remplace 1.5 par la variable $\alpha$, $\alpha$=$\frac{1}{\sqrt{0,15}}$ $\simeq$ 2.55.
On peut voir grâce à la figure \ref{fig:img344bis} c l'évolution de la vitesse de l'agent avec 2.55 comme constante.
La vitesse devint bien nulle pendant un court instant.
\\

Cependant, avec 2.55 cela permet juste au robot d'être stable durant les entraînements, durant l'utilisation du modèle IDSM le robot continue d'avancer fig \ref{fig:photoaxis2.55}.
J'ai donc essayé avec une constante plus élévé 2.75 et l'on peut voir que le simple photoaxis ne semble pas être très efficace, je suppose que l'entrainement n'ai pas assez efficace, le nombre de noeud créé ne doit pas être suffisant.
Cependant pour sinphotoaxis et photophobia cela semble assez efficace.


\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-150 & 150-300 & 300-450 & 450-600\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/Entrainement1,5PhotoAxis-250-0.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis0-150.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis150-300.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis300-450.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis450-600.pdf}\\
      600-750 & 750-900 & 900-1050 & 1050-1200 & 1200-1350\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis600-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis750-900.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis900-1050.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis1050-1200.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoAxis1200-1350.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photoaxis} Test Photoaxis}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-150 & 150-300 & 300-450 & 450-600\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/Entrainement1,5SinPhotoAxis-250-0.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis0-150.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis150-300.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis300-450.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis450-600.pdf}\\
      600-750 & 750-900 & 900-1050 & 1050-1200 & 1200-1350\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis600-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis750-900.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis900-1050.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis1050-1200.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5SinPhotoAxis1200-1350.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:sinphotoaxis} Test SinPhotoaxis}
  \end{center}
\end{figure}


\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-150 & 150-300 & 300-450 & 450-600\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/Entrainement1,5PhotoPhobia-250-0.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia0-150.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia150-300.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia300-450.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia450-600.pdf}\\
      600-750 & 750-900 & 900-1050 & 1050-1200 & 1200-1350\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia600-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia750-900.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia900-1050.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia1050-1200.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/IDSM1,5PhotoPhobia1200-1350.pdf}\\
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photophobia} Test PhotoPhobia}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=1\columnwidth]{Figures/22.jpg}
    \caption{\label{fig:imgD}Résultat de l'étude}
  \end{center}
\end{figure}


\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/Entrainement2,55PhotoAxis.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoAxis0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoAxis250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoAxis500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoAxis750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photoaxis2.55} Test Photoaxis avec 2,55}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/Entrainement2,55SinPhotoAxis.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55SinPhotoAxis0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55SinPhotoAxis250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55SinPhotoAxis500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55SinPhotoAxis750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:sinphotoaxis2.55} Test SinPhotoaxis avec 2,55}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/Entrainement2,55PhotoPhobia.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoPhobia0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoPhobia250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoPhobia500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,55/IDSM2,55PhotoPhobia750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:sinphotoaxis2.55} Test PhotoPhobia avec 2,55}
  \end{center}
\end{figure}


\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/Entrainement2,75PhotoAxis.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoAxis0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoAxis250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoAxis500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoAxis750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photoaxis2.75} Test Photoaxis avec 2,75}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/Entrainement2,75SinPhotoAxis.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75SinPhotoAxis0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75SinPhotoAxis250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75SinPhotoAxis500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75SinPhotoAxis750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photoaxis2.75} Test SinPhotoaxis avec 2,75}
  \end{center}
\end{figure}

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{ccccc}
      Entrainement & 0-250 & 250-500 & 500-750 & 750-1000\\
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/Entrainement2,75PhotoPhobia.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoPhobia0-250.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoPhobia250-500.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoPhobia500-750.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/testavec2,75/IDSM2,75PhotoPhobia750-1000.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:photophobia2.75} Test PhotoPhobia avec 2,75}
  \end{center}
\end{figure}

On peut observer que lors des entraînements 2.55 l'agent de s'arrête toujours pas en dehors des entraînements photoaxis.
Mais on peut voir qu'avec 2.75 le test simple photoaxis ne semble pas bien marcher, avec sinphotoaxis l'agent ne s'arrête certe pas, mais semble décrire un cercle d'un rayon égal à la distance d'arret lors de l'entrainement.
Avec simple photoaxis 2,75 cela ne semble pas marcher, car aux vu des trajectoires de l'agent trop peu de noeud sont créés pour être efficace.

Conclusion de cette expérience. Le photophobia marche très bien car ne possède pas de condition d'arrêt.
Cependant, les tests photoaxis semble marcher, mais ne peuvent pas s'arreter correctement, aux mieux ils peuvent passer par dessus la source lumineuse puis continue droit devant eux ou tourner autour.

Malgré tous ces problèmes, j'ai quand même voulu pousser jusqu'à la dernière expérience proposée de l'étude.
Le but de cette dernière expérience est de générer un entrainement aléatoirement et d'observer si des comportements en ressorte

\subsection{\label{subsec:6}Dernière experience sur l'emergence de comportement}
Lien vers le git de cette experience:

https://gitlab.inria.fr/acalba/ModHabitude/tree/master/numpy/Experience4
\\

Pour cette dernière expérience, il fallait garder la  même configuration pour le robot que pour l'expérience précédente, seul l'entrainement change pour cette expérience.
L'entraînement pour cette expérience est créée aléatoirement.
Pour faire cela, j'ai initialisé aléatoirement mon modèle avec 5000 noeuds.
Pour générer ces 5000 noeuds, j'ai exécuté 100 marches aléatoire dans l'espace sensorimoteur 4D de l'agent en partant d'une position aléatoire dans cet espace.
Puis, chaque état suivant est calculé, selon l'état actuel + r, r un vecteur 4D où chaque composants de r est obtenue aléatoirement, selon une loi uniforme compris entre -0.05 et 0.05.
Si l'état suivant obtenue avec r n'est pas compris dans l'espace sensorimoteur, les variables dans r en cause sont remplacés par leurs opposés.
Un noeud est rajouté à chaque pas (chaque marche dure donc 50 pas de temps) avec Np l'état actuel, Nv l'état suivant - l'état actuel et un poids de 0.
Suite à cette initialisation aléatoire, on laisse le modèle IDSM tourner pendant 100 unité de temps (pas de temps toujours de 0.1) mais on ne garde que les 25 dernières unités de temps pour voir si un comportement c'est dégagé.

Résultat
Je suis assez mitigé sur les résultats (fig. \ref{fig:exp4}), déjà cela n'a rien à voir avec l'étude qui arrive à avoir des résultats aillant des formes toujours très similaire en forme de cercle où de fleur.
J'obtiens certes quelque cercle, des résultats me faisant passer au test de photophobia et des figures qui semblent se reproduire.
Mais aussi des résultats qui ne semblent pas avoir de répétition.
Je peux donc voir une forme d'émergence de comportement, mais elle n'est pas systématique et elle n'est présente que sur les graphiques ou le déplacement dans l'espace est petit.

\begin{figure}
  \begin{center}
    \begin{tabular}{cccc}
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/4/DeplacementIDSM1526651521.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/4/DeplacementIDSM1526649329.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/4/DeplacementIDSM1526689371Norm.pdf}&
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/4/DeplacementIDSM1526694904.pdf}
      \includegraphics[width=0.15\columnwidth]{Figures/4/DeplacementIDSM1526781277Norm.pdf}
    \end{tabular}
    \caption{\label{fig:exp4} Quelques résultats obtenue (d'autre résultat sur le git:  https://gitlab.inria.fr/acalba/ModHabitude/tree/master/numpy/Experience4/image) }
  \end{center}
\end{figure}

Je n'ai pas fait la deuxième étude "Habit-based Regulation of Essential Variables" par manque de temps mais parce que les résultats de la première étude ne me semble pas suffisament concluant pour poursuivre et rajouter un niveau de complexité ne rajoutant des variables "essentiel" à l'agent.



\section{\label{sec:conclusion}Conclusion du stage}
Mon stage n'a pas pu aller jusqu'à la fin de ses objectifs.
L'étude aillant des équations incorrectes, je ne peux pas poursuivre en faisant la seconde étude qui est la suite de celle sur laquelle j'ai travaillé.

Je n'ai pas eu le temps non plus d'écrire pour ReScience sur la reproduction de cette étude.

Mon niveau en informatique été plus que suffisant pour le travail demandé. Il m'a permis une prise en main facile des nouvelles librairies que j'ai dû utiliser. Cependant, je me suis senti un peu faible sur le côté mathématique.

Je suis personnellement content de ce stage.
J'avais pour but de découvrir le monde de la recherche en arrivant au début de ce stage. C'est maintenant chose faite et j'ai plutôt bien apprécié cet environnement.

\bibliographystyle{unsrt}
\bibliography{sample.bib}


Site souvent utilisé:

\label{ref:loria}http://www.loria.fr/fr/

\label{ref:biscuit}http://biscuit.loria.fr/

https://www.frontiersin.org/

https://gitlab.inria.fr/

https://fr.wikibooks.org/wiki/LaTeX/

https://matplotlib.org/

https://docs.scipy.org/

http://www.plantuml.com/

Logiciel utilisé:

Python3

Emacs

\end{document}
